[{"question":"কোনটির অভাবে রাতকানা রোগ হয়?","answer":"1","options":{"option1":"ভিটামিন এ","option2":"ভিটামিন বি","option3":"ভিটামিন সি","option4":"ভিতামিন ডি"}},{"question":"২১ ফেব্রুয়ারীকে আন্তর্জাতিক রাষ্ট্রভাষা হিসেবে স্বীকৃত দান কারী সংস্থা কোনটি?","answer":"ইউনেস্কো","options":{"option1":"ইউনিসেফ","option2":"ইউনেসকো","option3":"আংক্টাড","option4":"ইউএনডিপি"}},{"question":"মানুষের মধ্যে ক্রোমোজোমের সংখ্যা কত?","answer":"২৩ জোড়া","options":{"option1":"২২","option2":"২৩","option3":"২৪","option4":"২৫"}},{"question":"বাংলাদেশের সাথে মিয়ানমারের সীমানায় নদির নাম কী?","answer":"3","options":{"option1":"সাঙ্গু নদী","option2":"শংক নদী","option3":"নাফ নদী","option4":"মেঘনা নদী"}},{"question":"টেলিফোনের জনক কে?","answer":"1","options":{"option1":"আলেকজান্ডার গ্রাহাম বেল","option2":"মার্টিন কুপার","option3":"হাওয়ার্ড হাইকেন","option4":"টমাস আলভা এডিসন"}},{"question":"কচুশাক বিশেষ ভাবে মূল্যবান যে উপাদানের জন্য?","answer":"2","options":{"option1":"ফসফরাস","option2":"লৌহ","option3":"ক্যালসিয়াম","option4":"আয়োডিন"}},{"question":"নিউমোনিয়া রোগে আক্রান্ত হয় নিচের কোন অঙ্গ?","answer":"1","options":{"option1":"ফুসফুস","option2":"যকৃত","option3":"পিত্তথলি","option4":"হৃৎপিণ্ড"}},{"question":"সুষম খাদ্যের উপাদান কয়টি?","answer":"2","options":{"option1":"৫","option2":"৬","option3":"৭","option4":"৮"}},{"question":"কোন ডালের সাথে ল্যাথারিজম রোগের সম্পর্ক রয়েছে?","answer":"2","options":{"option1":"মসুর","option2":"খেসারী","option3":"ছোলা","option4":"মুগ"}},{"question":"কোন জলজ জীবটি বাতাসে নিশ্বাস নেয়?","answer":"1","options":{"option1":"শুশুক","option2":"হাঙ্গর","option3":"জেলী ফিস","option4":"পটকা মাছ"}},{"question":"ভুমিকম্পের দেশ কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"চীন","option2":"জাপান","option3":"থাইল্যান্ড","option4":"ইন্দোনেশিয়া"}},{"question":"কোন উপাদানের ঘাতটি থেকে ডায়াবেটিস  হয়?","answer":"3","options":{"option1":"হিমোগ্লোবিন","option2":"বিলিরোবিন","option3":"ইনসুলিন","option4":"গ্লাইকোজেন"}},{"question":"কোনো দেশের পরিবেশ রক্ষার জন্য কতটুক বনভূমি থাকা প্রয়োজন?","answer":"1","options":{"option1":"২৫","option2":"৩০","option3":"৩৫","option4":"৪০"}},{"question":"পৃথিবীর তাপমাত্রা বৃদ্ধির জন্য দায়ী কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"নাইট্রোজেন","option2":"মিথেন","option3":"কার্বন ডাই অক্সাইড","option4":"নাইট্রাস অক্সাইড"}},{"question":"মৌমাছি পালন বিদ্যা কোনটি?","answer":"এপিকালচার","options":{"option1":"এপি কালচার","option2":"সেরি কালচার","option3":"পিসি কালচার","option4":"হরটি কালচার"}},{"question":"একজন সাধারন মানুষের দেহে কত টুকরো হাড় থাকে?","answer":"2","options":{"option1":"২০৫","option2":"২০৬","option3":"২০৭","option4":"২০৮"}},{"question":"ভূমিকম্প মাপার যন্ত্রের নাম কী?","answer":"1","options":{"option1":"সিসমোগ্রাফ","option2":"ক্রেস্কোগ্রাফ","option3":"ক্রোনোমিটার","option4":"ফ্যাদোমিটার"}},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার রুপকার কে?","answer":"1","options":{"option1":"কামরুল হাসান","option2":"মুর্তজা বশীর","option3":"কাইউম চৌধুরী","option4":"রনবী"}},{"question":"জাতিসংঘের উদ্যোগে কবে থেকে বিশ্ব পরিবেশ দিবস পালন করা হয়?","answer":"1","options":{"option1":"১৯৯০","option2":"১৯৯১","option3":"১৯৯২","option4":"১৯৯৩"}},{"question":"লেডি উইথ দা ল্যাম্প কার উপাধি?","answer":"ফ্লোরেন্স নাইটিংগেল","options":{"option1":"সরোজিনি নাইডো","option2":"ফ্লোরেন্স নাইটিঙ্গেল","option3":"মাদার তেরেসা","option4":"যামিনী রায়"}},{"question":"মুক্তিযুদ্ধ চলাকালীন বাংলাদেশ কে কতটি সেক্টরে ভাগ করা হয়েছিল?","answer":"2","options":{"option1":"১০","option2":"১১","option3":"১২","option4":"১৩"}},{"question":"বাংলাদেশ সরকারের অস্থায়ী সরকারের শপথ বাক্য কে পাঠ করান?","answer":"3","options":{"option1":"এম হুসেন আলী","option2":"সৈয়দ নজরুল ইসলাম","option3":"অধ্যাপক ইউসুফ আলী","option4":"তাজউদ্দিন আহমেদ"}},{"question":"তামাবীল কোথায়?","answer":"1","options":{"option1":"সিলেট","option2":"কুমিল্লা","option3":"ঢাকা","option4":"খুলনা"}},{"question":"বাংলাদেশকে স্বীকৃতি দান কারী ২য় দেশ কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"ইরাক","option2":"ভুটান","option3":"মালয়েশিয়া","option4":"সেনেগাল"}},{"question":"বাংলাদেশের সর্ব উত্তরের উপজেলা কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"তেতুলিয়া","option2":"পাটগ্রাম","option3":"হালুয়াঘাট","option4":"তাহিরপুর"}},{"question":"শতকরা বার্ষিক কত হার সুদে ১ বছরের সুদ ১\/৫ অংশ হবে?","answer":"3","options":{"option1":"১০%","option2":"১৫%","option3":"২০%","option4":"২৫%"}},{"question":"১৪৪ কোন সংখ্যার ৪০%?","answer":"3","options":{"option1":"৩৫০","option2":"২৬০","option3":"৩৬০","option4":"৩৭০"}},{"question":"একটি গাড়ির চাকা মিনিটে ১২ বার ঘুরে।চাকাটি ৫ সেকেন্ডে কত ডিগ্রী ঘোড়ে?","answer":"1","options":{"option1":"৩৬০°","option2":"৩০০°","option3":"১৮০°","option4":"৩০°"}},{"question":"a≠0  হলে (a^-1)^-1=?","answer":"1","options":{"option1":"a","option2":"a^-1","option3":"a^-2","option4":"a"}},{"question":"a^m\/n=?","answer":"4","options":{"option1":"ma","option2":"na^m","option3":"m√a^n","option4":"n√a^m"}},{"question":"নিচের কোনটি রাশির গড় নির্দেশ করে?","answer":"উত্তর নাই","options":{"option1":"রাশির সমষ্টি*রাশির সংখ্যা","option2":"রাশির সমষ্টি\/রাশির সংখ্যা","option3":"রাশির সংখ্যা\/রাশির সমষ্ট","option4":"কনটিই নয়"}},{"question":"নিচের কোনটি সঠিক?","answer":"1","options":{"option1":"sec²θ=1+tan²θ","option2":"sec²θ=1-tan²θ","option3":"tanθ=cosθ\/sinθ","option4":"sin²θ-cos²θ=1"}},{"question":"x:y এর ব্যাস্তানুপাত হবে?","answer":"1","options":{"option1":"y:x","option2":"y:1\/x","option3":"x:y","option4":"1\/x:1\/y"}},{"question":"2^x+7=4^x+2 হলে x এর মান হবে?","answer":"3","options":{"option1":"0","option2":"2","option3":"3","option4":"-1"}},{"question":"1+2+3+.....+n=?","answer":"1","options":{"option1":"n(n+1)\/2","option2":"n²(n+1)²\/4","option3":"n²","option4":"n(n+1)(n+2)\/6"}},{"question":"কোন ত্রিভুজের দুটি কোণ ১০ ডিগ্রী ও ৮০ ডিগ্রী হলে ত্রিভুজটি হবে?","answer":"2","options":{"option1":"স্থুলকোণী","option2":"সমকোণী","option3":"সুক্ষকোণী","option4":"সমবাহু"}},{"question":"a+(1\/a)=3 হলে a³+(1\/a³)=?","answer":"4","options":{"option1":"16","option2":"20","option3":"48","option4":"18"}},{"question":"কোণো সংখ্যার ১\/২ অংশের সাথে ৬ যোগ করলে সংখ্যাটি ২\/৩ হবে।সংখ্যাটি কত?","answer":"৩৬","options":{"option1":"53","option2":"63","option3":"36","option4":"35"}},{"question":"log3√5=?","answer":"2","options":{"option1":"1\/2","option2":"1\/3","option3":"5","option4":"1\/5"}},{"question":"sinθ=5\/13  হলে cosecθ=?","answer":"3","options":{"option1":"5\/12","option2":"12\/5","option3":"13\/5","option4":"5\/13"}},{"question":"দুইটি ক্রমিক সংখ্যার বর্গের অন্তর 199  হলে বড় সংখ্যাটি হল?","answer":"4","options":{"option1":"70","option2":"80","option3":"90","option4":"100"}},{"question":"x²-y²+2y-1  এর একটি উৎপাদক-","answer":"x+y-1","options":{"option1":"x+y+1","option2":"x-y+1","option3":"x-y","option4":"x-y-1"}},{"question":"x+y=12  এবং x-y=2  হলে xy  এর মান কত?","answer":"3","options":{"option1":"60","option2":"140","option3":"35","option4":"70"}},{"question":"রম্বসের ক্ষেত্রফল নিচের কোনটি?","answer":"১\/২ (কর্ণদ্বয়ের গুনফল)","options":{"option1":"১\/২ * ভুমি * উচ্চতা","option2":"ভুমি * উচ্চতা","option3":"১\/২*কর্ণদ্বের গুনফল","option4":"দৈর্ঘ্য*প্রস্থ"}},{"question":"√3 কোন ধরনের সংখ্যা?","answer":"অমুলদ সংখ্যা","options":{"option1":"স্বাভাবিক","option2":"পুর্ণ","option3":"মূলদ","option4":"অমূলদ"}},{"question":"১৫ জন লোক একটি কাজ শেষ করে ৩ ঘন্টায়.৫ জন ল;ওক ঐ কাজ কত সময়ে শেষ করবে ?","answer":"৯ ঘন্টা","options":{"option1":"৫","option2":"৭.৯","option3":"৯","option4":"৪"}},{"question":"sin(-θ)=?","answer":"1","options":{"option1":"-sinθ","option2":"sinθ","option3":"both sinθ","option4":"কোনটিই নয়"}},{"question":"ΔABC এর ∠A=45°,∠B=30°,∠C=?","answer":"3","options":{"option1":"90°","option2":"100°","option3":"105°","option4":"110°"}},{"question":"একটি বৃত্তের ব্যাসার্ধ r  হলে ক্ষেত্রফল হবে?","answer":"1","options":{"option1":"∏r²","option2":"2∏r²","option3":"2∏r","option4":"কোনটিই নয়"}},{"question":"A={1,2,3}B={2,3,7}  হলে A∩B=?","answer":"2","options":{"option1":"{2}","option2":"{2,3}","option3":"{1,2,3,7}","option4":"{3}"}},{"question":"Beauty is truth.Here 'Beauty' is-","answer":"an abstract noun","options":{"option1":"a pronoun","option2":"An abstract noun","option3":"a common noun","option4":"a collective noun"}},{"question":"Noun form of  'know' is-","answer":"3","options":{"option1":"knowing","option2":"known","option3":"knowledge","option4":"unknown"}},{"question":"The boy writes well.Here 'well' is a\/an-","answer":"2","options":{"option1":"adjective","option2":"adverb","option3":"verb","option4":"noun"}},{"question":"Everyman is potential.Here is every is \/an--","answer":"2","options":{"option1":"noun","option2":"adjective","option3":"adverb","option4":"pronoun"}},{"question":"Adjective  form is 'Miser' is--","answer":"1","options":{"option1":"miserly","option2":"miser","option3":"misery","option4":"misearly"}},{"question":"Noun form of 'Young' is-","answer":"2","options":{"option1":"younger","option2":"youth","option3":"youngest","option4":"tender"}},{"question":"The tea is so hot that I cannot drink it.(simple)","answer":"3","options":{"option1":"The tea is too hot to me to drink","option2":"The tea is so hot for me to drink","option3":"The tea is too hot for me to drink","option4":"The tea is so hot for me to drink it"}},{"question":"Would that I could fly in the sky !(assertive)","answer":"3","options":{"option1":"I could I fly in the sky","option2":"I would I fly in the sky","option3":"I wish I could fly in the sky","option4":"I wish I fly in the sky"}},{"question":"He has a cup of tea everyday.(interrogative)","answer":"1","options":{"option1":"Doesn't he have a cup of tea everyday?","option2":"Doesn't he has a cup of tea everyday?","option3":"He has not have a cup of tea everyday","option4":"Hasn't he a cup of tea everyday?"}},{"question":"He is the best boy in the class.(positive)","answer":"No other boy in the class is so good as he.","options":{"option1":"He is a good boy in the class","option2":"No other boy is so good as he","option3":"No other boy in the class is as good as he","option4":"He is better than any other boy"}},{"question":"I must do this.(Negetive)","answer":"4","options":{"option1":"I cannot but doing this","option2":"i cannot help do this","option3":"I must not do this","option4":"I cannot help doing this"}},{"question":"I know you.(complex)","answer":"2","options":{"option1":"I know what you are","option2":"I know who you are","option3":"I know who are you","option4":"I know what are you"}},{"question":"The sun rises in the east","answer":"1","options":{"option1":"সূর্য পূর্ব দিকে উঠে","option2":"সূর্য পূর্ব দিকে অস্ত যায়","option3":"সূর্য পশ্চিম দিকে অস্ত যায়","option4":"সূর্য পূর্ব দিকে উঠছে"}},{"question":"He is my nephew","answer":"4","options":{"option1":"সে আমার চাচী","option2":"সে আমার নতুন পরিচিত","option3":"সে আমার ভাতিজি","option4":"সে আমার ভাতিজা"}},{"question":"It is I who am your teacher","answer":"2","options":{"option1":"আমি তোমার শিক্ষক","option2":"আমিই তোমার শিক্ষক","option3":"এটি আমি যে তোমার শিক্ষক","option4":"এটি আমি যে তোমার শিক্ষক"}},{"question":"It is a quarter to ten now","answer":"3","options":{"option1":"এখন সোয়া দশটা বাজে","option2":"এখন সারে দশটা বাজে","option3":"এখন পৌনে দশটা বাজে","option4":"এখন দশটার কাছাকাছি"}},{"question":"Pen trough the line","answer":"3","options":{"option1":"বাক্যটি কেটে দাও","option2":"শব্দটি কেটে দাও","option3":"ছত্রটি কেটে দাও","option4":"ছত্রটি বদলে দাও"}},{"question":"Faults are thick where love is thin","answer":"যাকে দেখতে নারী তার চলন বাঁকা","options":{"option1":"ভালবাসলে ত্রুটি দেঝা যায়না","option2":"ত্রুটি ভালবাসায় বিলীন হয়ে যায়","option3":"যাকে দেখতে নারী তার চলন বাকা","option4":"ত্রুটি ও ভালবাসা অভিন্ন"}},{"question":"ছেলেটি হাড়ে হাড়ে দুষ্ট","answer":"The boy is wicked to the backbone.","options":{"option1":"The boy is very wicked","option2":"The boy is naughty","option3":"The boy is wicked bone to bone","option4":"The boy is wicked to the backbone"}},{"question":"চক চক করলেই সোনা হয়না","answer":"4","options":{"option1":"All that gliter is not gold","option2":"All that gliters is not gold","option3":"All that giltters is not gold","option4":"All that glitters is not gold"}},{"question":"ঢাকা কি জন্য বিখ্যাত","answer":"1","options":{"option1":"What is dhaka famous for?","option2":"Why dhaka is famous?","option3":"What dhaka is famous for?","option4":"What for dhaka is famous?"}},{"question":"আমি জানি সে কোথায় বাস করে","answer":"I know where he live","options":{"option1":"I know where does he lives","option2":"I know where he is living","option3":"I know wherre he live","option4":"I know where he lives"}},{"question":"তেল পানিতে ভাসে","answer":"Oil flouts on water","options":{"option1":"Oil is floating is water","option2":"Oil floats over water","option3":"OIl floats on water","option4":"Oil is floated in water"}},{"question":"আমার একটি কম্পিউটার আছে","answer":"1","options":{"option1":"I have a computer","option2":"I had a computer","option3":"I has a computer","option4":"I am a computer"}},{"question":"A pharagraph must have-","answer":"2","options":{"option1":"an object","option2":"a single idea or topic","option3":"topics","option4":"more than one para"}},{"question":"নিচের কোনটি মিশ্র শব্দ?","answer":"4","options":{"option1":"বেতার","option2":"হাটবাজার","option3":"হেডমাষ্টার","option4":"শাকসবজি"}},{"question":"মধ্যযুগের বাংলা সাহিত্যের শ্রেষ্ঠ নিদুর্শন কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"শ্রীকৃষ্ণকীর্তন","option2":"চর্যাপদ","option3":"বৈষ্ণব পদাবলী","option4":"নাথ সাহিত্য"}},{"question":"অম্বর এর প্রতিশব্দ কোনটি?","answer":"4","options":{"option1":"পৃথিবী","option2":"জল","option3":"সমুদ্র","option4":"আকাশ"}},{"question":"কোনটি অর্ধ-তৎসম শব্দ কোনটি?","answer":"4","options":{"option1":"মাথা","option2":"ঢেকি","option3":"ভবন","option4":"কুচ্ছিত"}},{"question":"দর্শক শব্দের সন্ধি বিচ্ছেদ-","answer":"দৃশ+অক","options":{"option1":"দৃ + অক","option2":"দৃষ + ষ্ণক","option3":"দৃশ + অক","option4":"দৃ + শক"}},{"question":"পাশ্চাত্য শব্দের বিপরীত শব্দ?","answer":"2","options":{"option1":"প্রতীচ্য","option2":"প্রাচ্য","option3":"পশ্চিমা","option4":"পূর্ব-পশ্চিম"}},{"question":"নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ নয়?","answer":"4","options":{"option1":"সমীচীন","option2":"সান্তনা","option3":"মুমূর্ষ","option4":"ফটোষ্ট্যাট"}},{"question":"পত্র শব্দটির আবিধানিক অর্থ কী?","answer":"2","options":{"option1":"বিনিময়","option2":"চিহ্ন বা স্মারক","option3":"যোগাযোগ","option4":"সংযোগ"}},{"question":"বারান্দা কোন ভাষা থেকে আগত?","answer":"উত্তর নাই","options":{"option1":"পর্তুগিজ","option2":"ওলন্দাজ","option3":"তুর্কি","option4":"ইংরেজি"}},{"question":"নিচের কোনটি পারিভাষিক শব্দ?","answer":"4","options":{"option1":"মসজিদ","option2":"কাগজপত্র","option3":"ঘর-দালান","option4":"সমীকরণ"}},{"question":"কোন ধরনের শব্দে কখনোই মূর্ধণ্য-ণ হবেনা?","answer":"2","options":{"option1":"তৎসম","option2":"বিদেশী","option3":"দেশী","option4":"তদ্ভব"}},{"question":"সারাংশ লিখনে একাধিক অনুচ্ছেদ থাকা-","answer":"অপ্র্যোজনীয়","options":{"option1":"অপরীহার্য","option2":"বাঞ্চনীয়","option3":"অপ্রয়োজনীয়","option4":"অসম্ভব"}},{"question":"কোনটি শুদ্ধ বানান?","answer":"2","options":{"option1":"নুনতম","option2":"ন্যুনতম","option3":"ন্যূনতম","option4":"নূন্যতম"}},{"question":"সমাসের রীতি কোন ভাষা থেকে আগত?","answer":"2","options":{"option1":"আরবী","option2":"সংস্কৃত","option3":"ফারসী","option4":"ইংরেজি"}},{"question":"উপমান কর্মধারয় সমাসের উদাহরন কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"মূখচন্দ্র","option2":"ক্রোধানল","option3":"তুষারশুভ্র","option4":"মনমাঝি"}},{"question":"'পোস্টাল কোড' কী নির্দেশ করে?","answer":"1","options":{"option1":"প্রাপকের এলাকা","option2":"ডাক বিভাগের নাম","option3":"পোস্ট অফিসের নাম","option4":"প্রেরকের এলাকা"}},{"question":"নদের চাঁদ বাগধারাটির অর্থ কী?","answer":"অহমিকা পূর্ণ নির্গুন ব্যাক্তি","options":{"option1":"অতি আকাঙ্খিত বস্তু","option2":"অহমিকা পূর্ণ নির্গুন বস্তু","option3":"অদৃষ্টের পরিহাস","option4":"বিশেষ সম্মানিত ব্যাক্তি"}},{"question":"বৈষয়িক ব্যাপারে সরকারী পৃষ্ঠপোষকথায় আইনানুসারে লিখিত পত্রকে কী বলে?","answer":"4","options":{"option1":"চুক্তি পত্র","option2":"বায়না নামা","option3":"বাণিজ্যিক পত্র","option4":"দলিল পত্র"}},{"question":"নিচের কোন বাক্যটি শুদ্ধ?","answer":"4","options":{"option1":"তিনি সস্ত্রীক বিদেশে গেছেন","option2":"শেষের কবিতা একখানা উৎকৃষ্ট কাব্যনামা","option3":"সকল ছাত্রই অমনোযোগি নয়","option4":"পরবর্তিতে তার সাথে আমার আর সাক্ষাৎ হয়নি"}},{"question":"সারাংশের জন্য গুরুত্বপুর্ন দিক কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"প্রাঞ্জলতা","option2":"সৃজনশীলতা","option3":"মননশীলতা","option4":"ভাষারীতির শুদ্ধতা"}},{"question":"কোনটি ভাব-সম্প্রসারনের বৈশিষ্ট্য নয়?","answer":"2","options":{"option1":"একাধিক অনুচ্ছেদ","option2":"বাক্যের পুনরাবৃত্তি","option3":"প্রবাদ-প্রবচনের ব্যবহার","option4":"অভিমত প্রদান"}},{"question":"কোনটি ভাব-সম্প্রসারনে হুবহু ব্যবিহার করা উচিত নয়?","answer":"4","options":{"option1":"তথ্য","option2":"উপমা","option3":"অলংকার","option4":"মূলছত্র"}},{"question":"যৌগিক ও মিশ্র বাক্যে পৃথক ভাবাপন্ন দুই বা ততোধিক বাক্যের সমন্বয় বা সংযোগে বোঝাতে বিরাম চিহ্ন ব্যবহৃত হয়?","answer":"1","options":{"option1":"ড্যাশ","option2":"কোলন","option3":"সেমিকোলন","option4":"হাইফেন"}},{"question":"কোন ভাষা থেকে বাংলা ভাষার জন্ম হয়েছে?","answer":"বঙ্গ কামরুপী","options":{"option1":"ভারতীয় আর্য","option2":"সংস্কৃত","option3":"ইন্দো-ইউরোপীয়","option4":"বঙ্গ-কামরুপী"}},{"question":"কোন ভাষারীতির পদবিন্যাস সুনিয়ন্ত্রিত ও সুনির্দৃষ্ট?","answer":"3","options":{"option1":"কথ্য ভাষা","option2":"আঞ্চলিক ভাষা","option3":"সাধু ভাষা","option4":"চলিত ভাষা"}}]